<!-- markdownlint-disable  MD013 MD041 MD033 MD034 MD024 MD026 -->
title:Concurrence - TP
intro:nous permettra de tester la concurrence en Golang.
conclusion:Testé les différents aspects de la gestion de la concurrence dans le langage Golang.

---

### Concurrence simple et interfaces

- Considérez le code suivant :

```go
package main

import (
  "fmt"
)

func main() {
  go maFonction()
  fmt.Println("Fin du programme")
}

func maFonction() {
  fmt.Println("j'ai fini !")
}
```

---

### Concurrence simple et interfaces - WaitGroups

- Modifiez-le pour que "**maFonction()**" ait toujours le temps de s'exécuter complètement avant la fin du programme.
- Pour cela, utilisez un WaitGroup :
  https://golang.org/pkg/sync/#WaitGroup
- Vous pouvez modifier la signature de la fonction "**maFonction()**" (c'est même encouragé).

---

### Channels, select et HTTP

- On va utiliser dans cette partie les concepts vus en cours aujourd'hui de channels et de select.  
- On va également reprendre ce qu'on a vu dans le TP concernant le HTTP, mais en se plaçant cette fois du côté d'un client, et non plus d'un serveur.

- Définissez un type "**Reponse**", qui est une struct comprenant deux champs : **respText** de type string, et **err** de type error.
- Créez dans, votre fonction **main()**, deux channels qui transportent des types "**Reponse**".

---

### Le principe du Callserver

- Écrivez une fonction "**callServer**" qui prend deux arguments :
  - une adresse, sous forme de chaine de caractères
  - un channel qui transporte des "**Reponse**"

---

### La fonction Get (1/3)

- Dans votre fonction callServer, réalisez une requête HTTP vers le serveur dont l'adresse a été passée en argument. Vous utiliserez pour cela la fonction "**Get**" du package http.
- Toujours dans **callServer**, gérez les réponses possibles du serveur :
  - Si l'appel à Get retourne une erreur, créez un objet "**Reponse**" et remplissez le champ "**err**". Envoyez cet objet dans le channel passé en argument et arrêtez l'exécution de la fonction avec "**return**".
  - Si la réponse que vous obtenez présente un status code HTTP qui est différent de 200, créez à nouveau un objet Reponse, et peuplez
le champ "**err**" de celui-ci avec (c'est à mettre sur une seule ligne) :

  ```go
  errors.New("Le code retourné par le serveur indique une erreur: " + strconv.Itoa(resp.StatusCode))
  ```

---

### La fonction Get (2/3)

- Lisez le corps de la réponse HTTP en utilisant le code suivant (adaptez avec les noms de variables que vous aurez utilisés) :

```go
body, err := ioutil.ReadAll(resp.Body)
```

---

### La fonction Get (3/3)

- Pensez à fermer le body de la réponse http avec un "**defer**".
- Si la lecture du code de la réponse retourne une erreur, créez un objet Reponse, mettez cette erreur dans le champ err et passez la **Reponse** dans le channel.
- Si tout s'est passé comme prévu, envoyez dans le channel un **Reponse** en peuplant le champ "**respText**" avec le contenu du body de la réponse du serveur. Pensez bien que **ioutil.ReadAll** qui vous a servi à lire le body retourne **[]byte** et non pas **string**. Il faut faire un "**cast**".

---

### Bientôt fini !

- On retourne à présent dans notre fontion main. On va faire les appels au serveur. Autrement dit, **main()** va utiliser votre fonction **callServer**.
- À la suite des déclarations des channels faites précédemment, ajoutez deux
appels à callServer qui respectivement :
  - appelle l'adresse: "http://localhost:8000/?id=id1" et prend le channel 1 en argument
  - appelle l'adresse: "http://localhost:8000/?id=id3" et prend le channel 2 en argument
- À présent, lancez vos appels au serveur dans une goroutine chacun, avec :

  ```go
  go callServer(...) // Remplissez avec les bons arguments
  ```

  Que se passe-t-il si vous lancez votre programme comme cela ? Pourquoi ?

---

### Channels (1/2)

- Pour attendre que les fonctions terminent sans utiliser de **waitgroup**, on va lire sur les channels.
- À la suite de vos appels au serveur, lisez les informations qui sont sur vos channels en utilisant :

  ```go
  <-ch1
  <-ch2
  ```

---

### Channels (2/2)

- Écrivez maintenant un select, qui lit pour chaque "case" sur un channel différent.
  Par ce biais, vous pourrez voir quel endpoint est le plus rapide à répondre puisque select va prendre le premier résultat mis à sa disposition.
- Quel est l'endpoint le plus rapide ?
- Quelle est la réponse de cet endpoint ?